%-*- coding: utf-8-unix -*-
% 卒論要旨

\documentclass[11pt]{jsarticle}
\usepackage{ulinej}
\usepackage{pxrubrica}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
\newcommand*{\ulbf}[1]{\ulinej{{\bf #1}}}

\title{『Ethereumによる暗号通貨の新たな利用方法』について}
\author{経済学部経済法学科 \\ 12-1700-260-7 \\ 野口 啓介}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

本論文では，一般的な経済学部の学部生を対象として，できるだけ平易にbitcoinの仕組みを解説し，またbitcoinから発展したethereumを紹介した．
特に，bitcoinの中核技術であるブロックチェインとプルーフ・オブ・ワークがいかにbitcoinの記録の基盤としての役割を果たしているかについて取り上げた．

日本ではインターネットが一般市民の生活に根差しつつあるが，インターネットリテラシーやインターネット技術への理解が進んでいるとはいえない．
Bitcoinが日本で引き起こした一連の騒動やそれに対する人々の反応は，インターネットメディアであるか非インターネットメディアであるかを問わず，\ruby{{軽佻浮薄}}{けいちょうふはく}としたものであり，本質的な議論がなされぬまま問題を過ぎ去らせてしまった．
そして未だbitcoinへの理解は進んでおらず，bitcoinから派生したaltcoinsと呼ばれる一連のプロジェクトに至ってはその革新性の割に全く認知されていない．
本論文は，このような現状を踏まえた上で，bitcoinを筆頭とする「暗号通貨」についての理解を深めてもらい，今後の理解の参考としてもらうべく執筆したものである．

包括的にbitcoinにまつわる技術や知識，さらには暗号通貨全体を俯瞰する知識をまとめた論文はこれまでは少なかったから，この論文が学部生向けの暗号通貨に関する知識の\ruby{{橋頭堡}}{きょうとうほ}となればと思う．

本論文で述べる最も重要な点は，bitcoinでは暗号学的ハッシュ関数{\tt SHA-256}を用いた情報の改竄困難な連鎖によりブロックチェインと呼ばれるデータ構造を形成すること，またブロックチェイン自体のすり替えを予防するために意図的な負荷を設定するプルーフ・オブ・ワークと呼ばれる機構が存在すること，そしてこの二者を転用することでスマートコントラクトと呼ばれる自律的な汎用契約を履行するための分散型プログラム実行プラットフォームが形成できることをethereumが示したことである．
以上の点は，これから分散型システムが発展していくであろうことを意味しており，そして分散型システムにおけるいくつかの問題---発展途上であるがゆえの不安定性，ユーザの少なさに起因するセキュリティ上の懸念---がethereumの発展と共に今後解消されれば，ethereumはさらに成長し磐石な経済基盤となりうることを示唆している．

節『予備知識』では，bitcoinやethereumを理解する上で必要となるであろう知識(SHA-256，暗号化と電子署名，P2P技術)を解説した．
Bitcoinやethereumはともに暗号通貨と呼ばれる範疇に属しており，これを理解するにはある程度の技術的知識が必要となるからである．
SHA-256はハッシュ関数と呼ばれる処理の一種で，データを一定の形式に変換する．
特にSHA-256は暗号学的ハッシュ関数と呼ばれる特別なハッシュ関数であり，逆算できない複雑な値を返すという特性から，データが改竄されていないことを示す用途に使われる．
Bitcoinにおいても，SHA-256はこのような用途に使われている．
暗号化と電子署名はbitcoinはもとより今日のインターネットに不可欠な技術である．
電子署名とは公開鍵暗号技術を利用してデータがある人物によって作成されたことを証明する技術のことである．
Bitcoinにおいてこれらの技術は「bitcoinを譲渡したことを証明する」ために用いられる．
P2P技術はコンピュータ同士が通信するモデルの一つであるP2Pモデルに関する技術である．
数多くのコンピュータが通信する構造としてはクライアント=サーバモデルが有名で一般的であるが，bitcoinはP2Pモデルを採用している．
1つのサーバに複数のクライアントが接続するクライアント=サーバモデルと対立する概念であるP2Pモデルとは，各コンピュータがばらばらに互いと接続しあい，その状態でシステム全体の機能を維持するモデルである．

節『Bitcoinは健在』では，世界有数の取引所Mt.Goxの破綻はbitcoinの存立には影響を与えていないことと，これを理解するのに必要な知識---取引所とは何か，破綻が何を意味するのか---を示した．

節『Bitcoinの流通』では，bitcoinの取引が集まって形成される``bitcoinの流通''を解説するべく，まず一般的な通貨の流通がどのように行われるかを示し，さらにbitcoinの取引の記録モデルの解説へとつなげた．

節『Bitcoinを使う』では，bitcoinのシステムを理解するためのイメージをつかむべく，実際にbitcoinを使う手順を具体的に解説した．
また，bitcoinが保管される「ウォレット」には何が保管されているのかについて解説した．

節『Bitcoinは貨幣ではなく決済プラットフォームである』では，bitcoinの取引の記録方法について，裏書譲渡の考え方を参照しつつ，より掘り下げて解説した．
また，bitcoinでは裏書譲渡の代替として電子署名を利用していることを説明した．

節『帳簿の管理と同期』では，決済手段としての機能を維持するために，取引をそれ単独ではなく順序を持った集合---帳簿---として管理することについて説明した．
ここで，正当な帳簿を受け継いでいくための機構と，帳簿を維持するために必要となるコストを利用者に負担してもらうための機構について説明した．

節『用語と概念の整理』では，ここまでに説明した概念とbitcoinの正式な用語とを紐付けた．

節『Altcoins』では，bitcoinの特にブロックチェインを応用して開発されたaltcoinsの解説を行い，その一種であるethereumの紹介を行った．

節『Ethereum』では，ethereumが何であるか，そしてethereumでできることを紹介し，ethereumが分散型プログラム実行環境であることを説明した．

また，その機能がbitcoinのブロックチェインにプログラムを記述することにより実現していることを解説し，ethereumによるスマートコントラクトが様々な分野を中心に世界を変えうることを示した．

\end{document}